# 以撒·阿尔巴拉格 Albalag, Isaac (Bakinaz Abdalla)

_首次发布于 2020 年 8 月 20 日_

以撒·阿尔巴拉格是犹太亚维罗主义学派的最严谨代表之一，该学派在 13 世纪的西欧繁荣发展，并延续至文艺复兴时期。该学派的成员，如伊本·卡斯皮、舍姆·托夫·伊本·法拉克拉、摩西·纳尔博尼、以撒·波尔卡尔、格尔索尼德斯和伊莱贾·德尔梅迪戈，将亚维罗斯的哲学著作，尤其是他对亚里士多德的评论，视为科学和哲学研究的主要来源。亚维罗斯对这些哲学家的影响，虽然各有不同，但延伸到了宗教和哲学之间的关系问题。许多犹太哲学家借鉴亚维罗斯的宗教认识论，将犹太教解释为一种哲学宗教，即将圣经和演绎科学视为不同的真理表达方式而非相互冲突的真理。这种哲学宗教的观点可以说是由著名犹太哲学家梅蒙尼德（1204 年逝世）所倡导的。与大多数犹太亚维罗主义者一样，阿尔巴拉格专注于物理学、形而上学和认识论等纯粹哲学问题，并通过亚维罗斯的视角来探讨这些问题。阿尔巴拉格特点是对亚里士多德持无保留的钦佩和忠诚，他认为亚里士多德的教导与真理相等，并在亚维罗斯的著作中发现了这一点。恢复亚里士多德主义并在犹太哲学学生中确立它成为阿尔巴拉格哲学事业的关键目标。在这一事业框架下，阿尔巴拉格还探讨了犹太教和哲学之间的关系问题，并通过提倡双重真理学说来独特回答这个问题。

* [1. 生平与作品](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#LifeWork)
* [2. 逻辑](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#Logi)
* [3. 认识论](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#Epis)
* [3.1 知识、信念和智力完善](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#KnowBeliIntePerf)
* [3.2 人类知识：手段和限制](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#HumaKnowMeanLimi)
* [4. 存在的概念和上帝的存在](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#ConcBeinGodsExis)
* [5. 上帝与世界的关系](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#GodWorlRela)
* [5.1 世界的起源](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#OrigWorl)
* [5.2 神的意愿](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#DiviWill)
* [5.3 神圣知识](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#DiviKnow)
* [5.4 决定论问题](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#ProbDete)
* [6. 宇宙学](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#Cosm)
* [7. 天体运动](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#CeleMoti)
* [8. 宗教与哲学的关系](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#RelaBetwReliPhil)
* [9. 预言理论](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#TheoProp)
* [10. 政治思想](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#PoliThou)
* [11. 结论](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#Conc)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#Bib)
* [主要来源](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#PrimSour)
* [次级来源](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#SecoSour)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/#Rel)

***

## 1. 生平与作品

关于以撒·阿尔巴拉格的了解甚少。我们所知道的是，他生活在十三世纪下半叶，可能在加泰罗尼亚或普罗旺斯（Sirat 1985: 238）。在中世纪犹太文献中提到阿尔巴拉格的地方，通常都与羞辱性的异端指控有关。例如，卡巴拉学者舍姆·托夫·伊本·舍姆·托夫（逝世于 1440 年）指责阿尔巴拉格持异端观点，关于人类灵魂的命运（《信仰之书》第一卷）（_Sefer ha ʾemunot_）。在《内住和平之书》（_Sefer Neveh Shalom_）中，十五世纪西班牙思想家亚伯拉罕·沙洛姆抨击阿尔巴拉格，认为他通过彻底将天体运动的解释归纳为自然现象，从而消除了创造论（Vajda 1960: 271）。然而，阿尔巴拉格作为一位哲学家的价值并未被忽视。十四世纪的作者以撒·波尔卡尔（_ʿEzer ha-dat_）非常尊重阿尔巴拉格，并在处理有争议的世界起源问题时引用了他的观点（《信仰之支持》第二部分，第 46 页）（_ʿEzer ha-dat_）。

阿尔巴拉格只写了一篇论文，《修正观点之书》（_Sefer Tiqqun ha deʿot_）——我在这里使用 Manekin 的翻译标题（Manekin 2007: 140）——这是一篇对阿布·哈米德·阿尔·加扎利的百科全书《哲学家的观点之书》的前两节进行翻译和注释的论文，涉及逻辑和形而上学。第三节《自然哲学》由以撒·波尔卡尔完成（Vajda 1960: 268）。

撰写《修正观点之书》有两个目标。首要目标，正如标题所示（修正观点），是纠正性的。阿尔巴拉格对亚里士多德主义充满信心，对任何偏离亚里士多德教义和规则的学说持批判态度。对他来说，哲学讨论中的大多数错误都是偏离亚里士多德或对他教义的误解。除了阿维森纳斯的评论之外，关于亚里士多德的累积评论文献中充斥着这样的例子。阿尔巴拉格特别将阿维森纳视为错误的主要来源，因此“修正”（_Tiqqun_）的过程主要是对阿维森纳哲学进行系统性批评。但阿维森纳并不是唯一的批评目标，尽管他是中心目标。阿尔巴拉格还批评了其他哲学家，如阿尔法拉比、迈蒙尼德和阿尔·加扎利——阿尔巴拉格可能认为《哲学家的观点之书》是对阿尔·加扎利哲学观点的真实表达（有关阿尔·加扎利在拉丁文学中的哲学形象，请参见 Salman 1999; Shihadeh 2011）。《哲学家的观点之书》概括了哲学家们的观点，因此为阿尔巴拉格提供了一个理想的框架来进行所宣布的“修正”（_Tiqqun_）过程。在他的大多数讨论、批评和修正中，阿尔巴拉格从阿维森纳的著作中得出他认为是对亚里士多德正确理解的观点。

《Tiqqun》的第二个目标是教育性的。在这里，再次，阿尔加扎里的《法拉斯法的目的》作为一个合适的工具。由于阿尔加扎里的风格没有复杂性，并符合“普遍信仰”，《法拉斯法的目的》为那些在哲学方面接受过少训练的学生提供了一个合适的媒介（《Tiqqun》前言：4）。通过翻译和评论阿尔加扎里的《法拉斯法的目的》，阿尔巴拉格希望能够逐步教授哲学，从阐述加扎里对哲学家学说的总结开始，最终建立亚里士多德的证明学说。总体而言，《Tiqqun》遵循《法拉斯法的目的》的结构，只是在某些场合下，阿尔巴拉格会进行大幅度的离题。

《Tiqqun》（逻辑）的第一部分基本上是对《Maqāṣid》的忠实翻译。尽管这部分通常不具有原创性，但仍可以归功于其特定的贡献。《Tiqqun》的手稿中包括对三段论的第四种形式的同情讨论。大多数中世纪逻辑学家将这种形式归功于伽利略，尽管这种归属在现代学术界仍存在争议（Rescher 1965；Sabra 1965），并被认为缺乏实用性和“自然性”（参见 Gersonides 的《Sefer ha-heqqesh ha-Yashar》\[正确三段论之书]：147）。然而，不清楚的是，阿尔巴拉格本人是否写了这篇讨论，还是由十三世纪皈依基督教的犹太哲学家阿布内尔·布尔戈斯写的，一些文本证据支持这种观点（Vajda 1960: 275–276）。无论如何，《Tiqqun》中包含这篇讨论，独立于任何明确的批评，表明阿尔巴拉格同意对三段论的第四种形式持积极态度。

亚里士多德的三段论并没有确定主要前提和次要前提的具体顺序。因此，构成前提的术语，即“唯一的主要”和“次要”术语以及共享的中间术语，可以按照以下三种可能的形式进行排列：

* 在第一个图中，中间项在一个前提中是主语，在另一个前提中是谓语，
* 在第二个图中，它在两个前提中都是主语，
* 在第三个中，它在两个中都是谓词（Manekin 1996: 50）。

一些后来的逻辑学家区分了主要前提和次要前提的顺序，结果第一种形式被分为两种形式：

* 首先，在前提中，中间项是次要前提的主语和主要前提的谓语，而
* 其次，在前提中，它是主要前提的主语和次要前提的谓语（_ibid_，1996 年：50）。

附加的第四个图形“有时放在第一个图形之后，而不是第三个”（_ibid_，1996: 50）。

《Tiqqun》以一种“有价值”的推理形式对第四个图形进行了准辩护（《Tiqqun》n.5:12）。这打破了阿尔巴拉格对阿维罗伊斯的整体遵循，后者与大多数中世纪逻辑学家一样，由于与“自然性”有关的考虑而拒绝第四个图形。根据阿维罗伊斯的说法，“在我们内在不存在第四个三段论的推理形式”，并涉及“荒谬的自我断言”（Manekin 1996: 56）。在希伯来语的逻辑著作中，曾有有限的尝试来证明该图形的有效性，最著名的是格尔索尼德。《Tiqqun》中的讨论是另一种尝试，作者有趣地甚至对亚里士多德忽略了这种推理形式提出了批评（《Tiqqun》n.5: 12）。

## 3. 认识论

### 3.1 知识、信念和智力完善

像大多数中世纪的亚里士多德主义者一样，阿尔巴拉格将人的最终目标理解为智慧的完美（《Tiqqun》前言：2-3，注 30：42；参见迈蒙尼德《指南》III：54；法拉比《选集格言》：61；阿维罗伊斯《关于结合的书信》：103）。为了实现这个目标，人必须以一种“消除怀疑”的方式获得存在物的知识（《Tiqqun》前言：3）。 “消除怀疑”的公式指的是确定性（_yaqīn_）的概念，在阿拉伯亚里士多德传统中被定义为认知状态，认知者承认她所感知的是必然真实的，不能有其他可能性（参见 Black 2006：15-25）。与这一传统一致，阿尔巴拉格将演绎作为实现消除怀疑的标准（即获得确定性）的逻辑工具进行了具体说明。

然而，这引发了一个困难，因为人的最终目标似乎与哲学紧密相连，而宗教的作用则相对较小。尽管这个困难并不特定于阿尔巴拉格，但在《Tiqqun》中尤为明显，其中“信仰”（_ʾemunah_）和“科学知识”（_yediʿah_）之间的显著二分法将宗教/经典限制在一种与演绎知识（即先知知识）在数量和质量上有所不同的知识领域中。这种知识是否能够作为哲学的替代或并行手段来实现智慧完美的认知要求是一个复杂的问题。就《Tiqqun》而言，可以将“信仰”合理地等同于信仰主义（见《Tiqqun》注 30：38，51），与许多犹太和穆斯林哲学家和神学家所提倡的信仰的哲学概念（其中阿拉伯语中的基本技术术语是“ʾiʿtiqād”和“taṣdīq”）不同。根据后者的观点，信仰包括判断或肯定，是由认知过程和三段论推理得出的，即给定的感知对象是真实的。因此，信仰被认为与确定性或接近确定性有关，这取决于推理形式。

相比之下，《Tiqqun》指向了一种传统的信仰观念；这种观念意味着对某个经文教义或一套教义的简单接受，而无需事先进行理性的证明（Tiqqun n.30: 51）。简单的信仰总是可以被视为一种确定性的来源，因为它基于先知的权威，这似乎是 Tiqqun 的基本立场（关于犹太思想中信仰观念的背景，请参见 Wolfson 1942: 213–261；Kellner 1986；Rosenberg 1984: 273–307）。然而，重要的是要考虑到 Tiqqun 对先知知识的极端怀疑态度对这一立场所带来的影响。Tiqqun 包含了一些重要的言论，强调了对非先知来说，托拉的先知秘密是无法获得的——我们将在下文中看到，托拉有两层深奥的知识，即先知知识和哲学知识。剩下的就是哲学知识的层面，正如阿尔巴拉格所指出的，哲学家可以获得这一层面的知识。获得这一层面的知识主要依赖于对经文的寓言解释，以及从演绎科学中所学到的知识（请参见下文）。这意味着，对于一个在演绎科学方面受过良好训练的人（即哲学家）来说，经文所引发的任何同意将是基于理性的、即演绎的同意（参见 Averroes《决定性论文》：17–18）。因此，谈论“简单的信仰”（ʾemunah pashoṭah）将是无关紧要的，除非我们承认简单的信仰与经文的表面层面相关。但这又是不可信的，因为阿尔巴拉格承认这一层面是针对那些“像动物一样”缺乏理性的众人，而不是哲学家（Tiqqun n.30: 45；有关进一步讨论，请参见 Guttmann 1945）。

### 3.2 人类知识：手段与限制

虽然阿尔巴拉格没有专门讨论知识理论，但关于人类知识的限度、手段和特征的许多问题在《Tiqqun》中反复出现。他对这些问题的处理显示了对阿拉伯亚里士多德主义认识论理论的借鉴，尤其是阿维罗伊斯的阐述。按照阿拉伯亚里士多德主义的表征知识理论框架，阿尔巴拉格将知识分为表征和同意两部分。前者是后者的先决条件，通过定义获得，而后者则通过证明获得（《Tiqqun》\[逻辑]：98；参见《Maqāṣid》：12）。正如前面所述，阿尔巴拉格采用了亚里士多德的三段论理论，并赋予演绎三段论在引发确定同意方面的主要意义。此外，像阿维罗伊斯一样，阿尔巴拉格非常强调人类知识的经验基础（有关阿维罗伊斯的认识论，请参见 Black 2019）。通过抽象和三段论推理的认知过程，可产生可理解的思想。阿尔巴拉格肯定，如果没有外部形象，灵魂将无法理解可理解的形式，就像一个没有视觉数据的人无法理解颜色的本质一样（《Tiqqun》，n.11：16，n.44：71；参见亚里士多德《灵魂论》III，7，431a，14-17）。

尽管《Tiqqun》通常被认为是自信的理性主义，但其中包含了怀疑主义的元素，这些元素回应了迈蒙尼德关于人类智力在形而上学知识方面的限制的批评（有关迈蒙尼德的这些批评，请参见 Pines 1979；Stern 2013）。阿尔巴拉格承认，像迈蒙尼德一样，完全了解非物质存在的知识超出了人类智力的能力。这种限制的原因首先是人类的物质成分（ḥomer），它既是追求知识的不断障碍，也是智力缺陷的原因（《Tiqqun》，n.11：16，n.38：58；参见《Guide》III：9）。

## 4. 存在的概念与上帝的存在

阿维森纳（Avicenna）著名的上帝存在证明，被称为“真实的证明”（Burhān al-ṣidiqin）（Mayer 2001），在阿尔巴拉格（Albalag）的批判性讨论中占据了很大的篇幅。这个证明意在成为一个形而上学的证明，它发生在形而上学科学中，并从存在的概念的分析中进行。

阿维森纳将“实际”存在与不可能的事物区分为本身必要和通过他人必要的可能本身（Davidson 1987: 292–3; McGinnis 2010: 159–164）。本身必要是指在其本质中具有存在的东西，只要假设它不存在，就会出现不可能。相比之下，可能本身但通过他人必要的是指“在本质中没有存在”且“无论假设其存在与否都不会出现不可能”（阿维森纳《救赎》：546；参见《指示》：122；参见阿尔·加扎利《目的》：100–101）。换句话说，对于它来说，存在和不存在是平等的状态。这一点对于阿维森纳的证明至关重要，因为它规定了在可能的事物中必须有一个外部原因，最终使存在超过不存在。这个原因必须本身是必要的。将所有可能的事物视为“总和”（_jumlah_），关于这个总和的原因有两种选择（阿维森纳，《救赎》：567–8）：可能的事物的总和要么是自我引起的，要么是由外部事物引起的。阿维森纳认为前一种选择是不可能的，因为可能本身的性质不会独立于原因而改变；可能的事物只有通过其他原因才变得必要。因此，可能的事物的总和本身也是可能的，不能是自我引起的。此外，“可能事物的链条”（_silsilah_）不能无限地继续下去，它必须结束于一个本身是必要的存在。 “必要存在”的特征还涉及一些神性属性，如唯一性、简单性和善良，这使得可以将必要存在与神等同起来（Adamson 2013: 172）。

对于阿尔巴拉格来说，阿维森纳关于上帝作为必要存在的证明似乎涉及对亚里士多德的明显偏离。首先，阿维森纳在形而上学科学中建立第一原理存在的程序在方法上是不正确的（_Tiqqun_ n.8: 13–14）。阿尔巴拉格援引阿维洛斯的观点，认为必须从自然哲学中接受至高者的存在，而不是作为神明，而形而上学家则从中推导出其状态和属性。显然，这个论证的理论基础是亚里士多德的规则，“任何艺术的大师都不能证明他的艺术的正确原则”（_形而上学_ IV 1003a21–22），根据阿维洛斯的观点，这意味着一个给定的科学不能证明其主题的存在，而必须承认它们的存在，要么是作为“不言自明”的东西，要么是“在另一门科学中已经被证明的东西”（Wolfson 1950–1: 691）。由于第一原理是形而上学的主题，它的存在不能在该特定科学中得到证实。

其次，阿维森纳与亚里士多德的分歧在于他从存在的概念分析中建立起第一原理的存在，而不是从运动和被运动物体的分析中（亚里士多德的论证见《物理学》第 7 和 8 章）。为了建立必然存在者，阿维森纳从一个被阿尔巴拉格（继续阿维罗伊斯）认为是伪造的存在概念出发（阿维罗伊斯见《al-kashf》：14）。他对这个概念的不适主要是因为它与亚里士多德的思想格格不入。但阿尔巴拉格还谈到了错误和荒谬的推论，特别是在形而上学科学中，这些推论是从阿维森纳区分两种必然存在者的方法中得出的，即自身必然存在者和他者必然存在者。其中一个推论涉及独立智能的本质。假设任何不是自身必然存在者的东西都包含两种模式，即必然性和可能性，正如阿维森纳所认为的，那么独立智能也必然包含必然性和可能性。然而，这与独立智能作为非物质存在的本质荒谬地相冲突，因为可能性必须存在于一个基础之中（《Tiqqun》n.8：14，n.29：27）。

这些与亚里士多德的偏离使阿尔巴拉格有足够的理由拒绝关于上帝的形而上学证明。此外，阿维森纳在《Maqāṣid》中所陈述的补充论证，即必然存在者是一个、简单和无形的，未能满足消除怀疑（即确定性）的认识标准，与亚里士多德的运动论证不同，正如阿尔巴拉格所断言的那样，亚里士多德的论证“消除了怀疑”（《Tiqqun》n.33：53）。但尽管阿尔巴拉格只信任亚里士多德的论证，他指出了一个微妙的问题，其根源可以追溯到对亚里士多德的古代注释：至高者与神的关系问题（关于这个问题，请参见阿维森纳的《Shifāʾ》\[《形而上学》]：13）。亚里士多德的运动论证得出了一个不是物体或物体中的力量的运动者的存在。但这个运动者是否是第一原理/原因，即神，还是第一个效果，仍然是一个悬而未决的问题（《Tiqqun》n.8：14，n.38：61）。哲学家对这个问题没有统一的答案。虽然阿维森纳得出结论，认为神在本体上优于从亚里士多德的运动分析中所知的至高者（《Tiqqun》n.38：61），阿维罗伊斯在他的所有著作中将至高者与神等同起来（例如《形而上学评论》：172）——排除的例外是，正如阿尔巴拉格正确指出的那样，《形而上学摘要》（见《Talẖīṣ mā baʿd al-ṭabiʿah》：149），阿维罗伊斯遵循了阿维森纳的立场（《Tiqqun》n.69：96）。

有趣的是，阿尔巴拉格并没有立即站在任何一方。然而，他对至高者与天体和亚月界的关系的讨论却证实了阿维罗伊斯的立场，即将至高者作为所有亚月界和天体实体的原因，并确立了至高者的绝对统一和简单性，这是神的两个基本特征（见下文）。

## 5. 神与世界的关系

为了重建阿尔巴拉格对上帝与世界关系的大致理解，我们考虑三个相关主题：世界的起源、神圣的意愿和神圣的智慧。

### 5.1 世界的起源

从科学的角度来看，阿尔巴拉格将时间起源的教义视为“有缺陷”，并接受宇宙的永恒存在作为不可争议的真理（我们将在下面看到他接受前者是基于圣经的权威）。然而，阿尔巴拉格试图以一种具有神学吸引力的方式呈现亚里士多德的永恒理论及其基本前提。因此，他引入了“永恒起源”的理论（ḥidūsh neṣaḥi），该理论认为“宇宙没有没有起源的时刻”（Tiqqun n.30: 30；参见 Tahāfut al-Tahāfut，第三讨论）。宇宙没有时间起源的前提是阿尔巴拉格基于亚里士多德对球体和天体运动的永恒存在的证明所接受的（例如参见 Tiqqun n.30: 30, 60:84–97；参见 De Caelo I: 2–3）。剩下的是要证明宇宙并非自给自足。这个过程是必要的，以避免将哲学上的永恒教义与伊壁鸠鲁的教义混淆，后者认为“宇宙没有原因”（Tiqqun n.30: 45）。更具体地说，它表明了哲学上的永恒因果观念并非异端，并且绝不会消除起源的概念。

为此，阿尔巴拉格进行了一场哲学讨论，旨在证明永恒起源理论的一致性，此外，他还提供了解释性的注释，以表明永恒起源的教义并不冒犯圣经（有关解释性注释，请参见 Feldman 2000: 19–30）。他的讨论间接地与 al-Ghazali 在《哲学的破产》中对哲学家关于上帝和宇宙的概念的驳斥相关联。al-Ghazali 的争论的核心观点是，哲学家对上帝与宇宙的关系的阐述依赖于两个前提，这两个前提构成了一个自相矛盾，即宇宙是永恒的，同时又有一个造物主和创造者（参见《哲学的破产》第三和第十讨论）。与 al-Ghazali 不同，阿尔巴拉格认为这些前提是绝对一致的。更重要的是，他引入了永恒起源的理论作为比时间起源的教义更为恰当的表达宇宙和神圣因果关系的方式，后者是“有缺陷”的多数人的教义，将神圣因果关系限制在时间上。如果完美意味着绝对性，那么术语“完美”（shalem）适用于“绝对”（muḥlaṭ）的宇宙，它永恒且不变地存在，以及“绝对”的造物主，其创造行为不受时间或环境限制。

永恒起源的教义建立在对宇宙的概念上，宇宙被看作是一个运动的实体，其中因果关系是运动者和被运动物体之间的关系（见《Tiqqun》n.30: 29；参见《Tahāfut al-Tahāfut》：第三讨论，101）。在自然界中，所有的生成和腐败过程都是通过运动来实现的，例如从潜在存在到实际存在的转变，并且发生在运动中。所有自然变化都依赖于天体的运动，而天体的运动又依赖于最外层天体的运动者，即至高运动者（《Tiqqun》n.30: 29，n.39: 62）。

除了这个众所周知的亚里士多德式的至高运动者概念作为宇宙运动的最终原因之外，阿尔巴拉格试图证明，产生运动的行为本身足以使至高运动者成为宇宙的原因/创造者。为此，他根据它们对运动的依赖性将存在者分为两类：

1. 存在的存在需要运动，
2. 存在的存在_不需要_运动；只有它们的生成需要运动。

属于后一类的事物在其原因消失后仍然存在，例如，房屋在建造者去世后仍然存在。相比之下，属于前一类的事物在运动停止后立即消亡，例如，风在空气运动停止后不再存在（_Tiqqun_ 30: 30；参见 Averroes 的_Tahāfut al-Tahāfut_，第四讨论：156-8）。这些事物被认为比属于前一类的事物更需要原因，因为如果原因从存在中“一闪而逝”，它们必然会消亡（_Tiqqun_ n.30: 30）。整个宇宙属于这一类。自然界和天体界都存在，因为它们的组成部分通过始动者产生的运动“永恒地产生”；自然界和天体界的部分分别指的是地球上的存在和天体运动的“连续”阶段（_Tiqqun_，n.30: 30）。

### 5.2 神的意愿

在永恒创造理论的框架下，阿尔巴拉格处理了另一个问题，这也与阿尔加扎里在《哲学的破产》中对哲学家的反驳有关：神的因果性的本质，无论是自愿还是非自愿。在这篇论文中，阿尔加扎里认为意愿是行动原因的基本特征；“行动者必须愿意，选择并知道他愿意什么”（《哲学的破产》，第三讨论：135）。那些出于必然而行动的原因，即没有意愿或选择的原因，属于自然的非自愿原因的范畴。基于这种代理的概念，阿尔加扎里断言，哲学家所主张的神的因果性概念剥夺了神的意愿。再次，永恒理论成为焦点。必然性是永恒计划的一个关键假设。根据阿尔加扎里的说法，哲学家认为宇宙从上帝永恒地流出的联系与“太阳和光”的联系一样是必然的（《哲学的破产》，第三讨论：135；参见《Tiqqun》第 23 条：24）。阿尔巴拉格与阿尔加扎里相反，将代理的概念扩大到包括自然的非自愿和自愿的原因。然而，他强调自然原因不足以产生效果。它必须首先由一个自愿的行动者推动。在经验世界中，自然原因产生效果，因为它们被近或远的自愿行动者所推动。在这方面，阿尔巴拉格指出，“以这种方式，所有物质效果都与上帝相关，并且可以说他是它们的创造者”，模糊地表明上帝是宇宙中最终的自愿原因。除了用运动来表达上帝与世界之间的因果关系外，阿尔巴拉格几乎没有解释神的意愿的本质或它如何导致宇宙的永久产生。

在其他情境中，阿尔巴拉格与阿尔加扎里相反地主张，神的行动既不是自然的也不是自愿的，而是一种超越人类理解的中间类型。然而，这并不意味着上帝没有意愿。事实上，上帝有一种能力，对他来说，这种能力构成了人类所称的意愿。这种能力的确切本质，人类称之为意愿，尽管证明表明它的存在，但仍然是模糊的。尽管如此，考虑到神完美的概念的定义标准，可以推断出这种能力与经验意愿没有任何共同之处。与经验意愿不同，后者是由刺激引发并寻求满足欲望的，神的意愿是自给自足的。虽然经验意愿是暂时的，起源于刺激，并在欲望得到满足后消失，但神的意愿与上帝的永恒和不变的本质一致，是永恒和不变的，被描述为一种善意和不变的能力，永远“选择”两种相反事物中的最好的一种：

尽管他拥有一切的力量，但他的意愿方式是不断地将自己附着在一个对象上，即两个对立中的最好者。当然，如果他愿意邪恶，他是有能力做到的，但他的意愿只渴望好的事物。 （《Tiqqun》第 23 章：24 \[我的翻译]；参见《指南》第 III 章：25，梅蒙尼德斯在其中陈述上帝以最好的方式行动）

基于此，宇宙保持着固定的自然秩序，以至于“不能增加或减少任何东西”（《Tiqqun》第 30 章：39），因为上帝的意愿持续而不变地选择了这个秩序。

### 5.3 神圣的知识

如果上帝拥有意愿，那么他必须也拥有智慧，因为思考和选择都需要对被意愿的事物有所了解。也就是说，上帝与世界的关系是基于意愿和智慧的。在讨论神圣知识的本质时，阿尔巴拉格展示了对神圣完美的执着。因此，他根据类型而不是等级区分神圣知识和人类知识，消除了任何比较它们或从人类知识和认知特征推断上帝理解和知识方式的基础。关于神圣知识的独特性的这种观念，以及所有神圣属性，最好用迈蒙尼德的模糊理论来表达。根据迈蒙尼德，智慧、力量和意愿等术语只是模糊地适用于上帝和其他创造物。当这些术语适用于上帝和其他创造物时，它们在语义上是不相似的，只是共享名称而不是意义（《指南》I:56；参见《修正》n.23: 24）。从认识论的角度来看，它们也没有信息量；它们构成了一种人为语言，我们将其归因于上帝，是因为我们无法理解和表示他相应的特征（Benor 1995；Stern 2013: 198–204）。

在对神性属性的这种构想中，阿尔巴拉格考察了阿维森纳关于神知识的理论，该理论由加齐里在《目的》中复述，根据该理论，“上帝以普遍方式了解个别事物”（《目的》：118）。阿维森纳的神知识理论一直受到不同的解释（马穆拉 1962：299-312；亚当森 2005：257-278；贝洛 2006：177-199）。对于阿尔巴拉格来说，这仅意味着上帝的知识是普遍的。由于这种表达神知识的方式暗示了神知识与人类知识之间的对应关系，阿尔巴拉格自然地拒绝了它，并指责加齐里传播了关于上帝的不适当教义。相反，他坚持认为上帝的知识在特征上与人类的知识相反，不仅在等级上更高，而且在本质上不同，它既不是个别的也不是普遍的，它是非时空的、不可分割的、绝对实在和自给自足的，完全依赖于上帝和独立智力的自我思考方式（《Tiqqun》第 42 条：76）。

鉴于这种超越的概念，似乎天体界和亚月界的物种和个体超出了上帝知识的范畴。但阿尔巴拉格坚持认为上帝的知识是无所不包的。为了证明这一点，他采用了阿维洛斯关于神本质作为所有存在物形式的统一形式的观念（阿维洛斯《形而上学评论》：197）。通过自我思考的行为，正如阿尔巴拉格得出的结论，上帝理解了所有存在物，包括亚月界的存在物（《Tiqqun》第 42 条：66）。为了保持上帝的完美和超越不受损害，这个结论伴随着一个重要的澄清：包含在上帝本质中的形式与亚月界事物的形式并不完全对应，因为它们是物质对象，而是以最崇高的方式存在于上帝本质中，是绝对简单、不可分割和独立于意外事件的。

### 5.4 决定论问题

在《目的论》中，阿尔加扎里重新阐述了阿维森纳决定论形而上学的基本要素及其对神知识的性质和领域的影响。他根据阿维森纳对存在的理解，解释了上帝如何知道未来事件。可能的事物是由它们的原因所必然的；当原因存在时，效果必然会随之而来。因此，对原因的了解使人能够毫无疑问地预测相关效果或事件的发生。上帝完全了解原因的层次，因此他对所有未来事件都有知识（《目的论》：118；参见阿维森纳《救赎》：587-599）。

对于阿尔巴拉格来说，阿尔加扎里对上帝对未来事件的知识的描述所依据的这种决定论世界观源于对因果关系的狭隘理解。根据阿尔巴拉格的观点，可能的事物是通过物质因素或效果因素，或者两者兼而有之来实现的。其中一些原因是自愿的或自然的。自愿原因“完全取决于选择者的力量”，这意味着效果不是必然的，也无法预测。由自然原因引起的效果只有在自然原因是必然的情况下才是必然的，也就是说，当它们保持固定的顺序并且不能被其他偶然或自愿的原因阻碍时。太阳食是一个例子。对于这种事件及类似事件的预知对于知者来说是相应地必要的。相比之下，尽管某些自然原因具有一定的顺序，但它们可以被自愿或偶然的原因阻碍。在这种情况下，效果是不必然的，因此无法对其发生进行确定的预测。

> 我坚持认为，对于任何可能的事物，如果它的所有直接和间接原因彼此之间实质性地相继并保持行动的顺序，且没有任何阻碍可以阻止它们中的任何一个，那么它在知者看来应被判断为与必然的事物相同。然而，对于其他可能的事物，在它们发生之前，无法以确定的知识知道其发生的事实或时间。（摘自 Manekin 2007: 141）

阿尔巴拉格意识到这个观点否定了上帝对每一个未来事件的知识。因此，他澄清他的意图并不是要提出上帝对未来事件一无所知，因为他确实认为上帝知道这些事件，但是以一种与人类知识不同的方式。

尽管阿尔巴拉格对阿尔加扎里的上帝预知观念持批评态度，但他建议将其教给大众，因为他们容易理解。阿尔巴拉格仍然指出与之相关的神学含义。

当你仔细审查阿尔加扎里的陈述时，你会发现它们意味着取消人的选择，并得出他的行为是被迫的结论，以及彻底取消可能性的本质。这些观点不仅构成对哲学的否定，而且对《托拉》也构成异端。（引自 Manekin 2007: 142）

## 6. 宇宙论

在讨论必然存在者的基本特征时，阿尔加扎里考虑了神圣属性的绝对简单性对神圣因果关系和宇宙观的影响。阿尔加扎里解释道，根据亚维中纳的观点，只有从一个单一而简单的事物（即必然存在者）才能产生一件事情（_Maqāṣid_：157；参见_al-Shifāʾ_ \[Metaphysics]：326-334；_al-Najāt_：649-657）。在这种对神圣因果关系范围的理解之下，存在着一种因果关系与效果之间的对应关系；“行动必须与其原因的本质一致”（Kogan 1984：249）。因此，一个单一的原因只有一个行动，并且只产生一个效果。根据这种观念，并考虑到第一原则的绝对简单性，阿尔加扎里描述了一种发散宇宙学，其中第一原则通过一系列发散的中介逐个产生多样性，而不是直接产生多样性。第一原则只产生一个实体，即第一智慧，通过思考自身。反过来，第一智慧通过思考其原因和自身，产生第二智慧和第一个天体球（_Maqāṣid_：157）。之所以会有这种多样性，是因为第一智慧并不像第一原则那样绝对简单，而是复杂的：除了思考其原则外，它还根据第一原则的可能性和必要性思考自身。发散的过程以一种下降的方式继续进行，以活动智慧为终点，活动智慧是月球领域的智慧，是亚月界实体形式的直接来源。

阿尔巴拉格相信发散方案是与亚里士多德的观点背道而驰的，他花费大量篇幅来阐明其不一致性和谬误，并建立他认为正确的亚里士多德方案。与发散方案不同，这个方案将宇宙的多样存在归因于上帝的直接因果关系：“从一个单一而简单的事物可以产生许多事物”（_Tiqqun_ n.96：69）\[[2](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/notes.html#note-2)]。阿尔巴拉格描述了一个分层的宇宙学方案，包括独立的智慧和天体球，其中每个独立的智慧与相应的天体球之间存在着运动的因果关系，而第一原则/智慧与所有独立的智慧之间存在着直接的形式因果关系\[[3](https://plato.stanford.edu/entries/albalag/notes.html#note-3)]。这种宇宙学方案有两种理论解释：

1. 神圣知识的理论，正如以前所说明的那样，认为第一智慧通过思考其本质来理解所有存在者的形式，以及
2. 亚里士多德的“认知认同”理论，根据该理论，在实际思考中，认知主体、被认知对象和思考是相同的（有关该理论的更多详细信息，请参见 Black 1999）。

根据定义，独立的智力是实际上的智力，其实质是思考的行为。没有知识，独立智力的本质将被抹去。因此，独立智力，就像第一智力一样，对所有存在的形式有实际的知识。在实际思考中，认识者、被认识的对象和思考的行为是相同的（Tiqqun n.42: 65），这种身份关系尤其形式化，正如亚里士多德的认知认同原则所建立的那样（《灵魂论》3.8 431b21）。这意味着在独立智力中，“本质/形式”、被认识的对象和思考的行为是相同的。因此，第一智力被称为独立智力的“形式原因”，因为它为它们提供了“它们的形式”，即它们所理解和通过其成为的可理解形式，实际上的智力（Tiqqun n.69: 98）。

然而，这种宇宙学解释需要解释独立智力如何区分。毕竟，独立智力共享非物质性的特征，因此它们无法被编号。此外，考虑到独立智力共享相同的认识论内容（即从第一智力派生的所有存在的形式）以及认识者与被认识对象相同，根据亚里士多德的“认知同一性”原则，独立智力应该是相同的。在阿维森纳-放射方案中，智力被编号是因为它们之间的因果关系，每个智力都是从它发出的智力的原因，“只有上位于系列顶端的上帝是无因果的原因”（Wolfson 1958: 244）。然而，阿尔巴拉格拒绝了智力之间放射性因果关系的概念，因此无法以因果关系来区分。相反，他遵循阿维罗伊斯，在本体论层次结构中提出了智力之间的区分因素（《矛盾的矛盾》：第五讨论：173）。虽然每个独立智力直接从第一智力中获取其知识，但每个智力与第一智力之间存在特定的层次关系，每个智力的排名与其认识方式的纯度程度相一致；认识方式越纯净和简单，智力在排名上越接近第一智力。这些模式之间不可能重叠，这确保了独立智力保持区分。

超越这个宇宙学的描述，阿尔巴拉格指出，亚月界的多样性也源自神；第一位被称为多样性的原因，因为它是宇宙统一的最终原因。如果没有将部分团结在一起的统一力量，宇宙作为整体以及它的部分——每个部分都是通过将其组成部分（如物质和形式以及元素）结合在一起的统一力量而存在的——将不会存在（_Tiqqun_ n.69: 97; cf. Averroes _Tahāfut al-Tahāfut_, 第三讨论: 108）。

## 7. 天体运动

在亚维森纳-发散方案中，天体运动归因于两个原则：

1. 近距离的推动者（内在灵魂），以及
2. 对应于同心球体的分离不动智慧。

灵魂作为运动的有效原因，分离的不动智慧则作为运动的最终原因，因为它们代表了爱和欲望的对象。关键在于，由于天体灵魂是有形的和有限的，它们无法充分解释球体的持续活动。因此，运动的延续必须是非物质和不可腐败的原则的功能。这些就是不动的分离智慧，其中最外层球体的运动者在等级上最高（阿维森纳《治愈》\[形而上学]：308；参见《目的》：149）。

与阿维森纳的许多理论一样，阿尔巴拉格对这种关于天体运动的解释提出了一些异议。首先，阿尔巴拉格认为互补的效果-目的因果观念是没有根据的，因为在他的理解中，一个终极原因很难继续一个已终止的效果原因的活动。其次，阿尔巴拉格否定了天体由灵魂驱动的理论（有关该理论的背景，请参见 Wolfson 1962: 65–93; Freudenthal 2002: 111–137）。他反对该理论的论证从永恒前提出发如下。存在于物体中（包括天体）的力量是有限的。因此，它们很难无限地移动所在的物体。但我们知道，天体的本质是永恒运动的，这意味着在这方面天体的灵魂是多余的。自然（_ha tevaʿ_）“不做无用之事”（参见亚里士多德《政治学》1252b30–1253a1；阿维鲁斯《形而上学评论》178）促使我们得出结论，天体没有灵魂（_Tiqqun_ n.61: 87）。尽管这个论证的基本线索源自阿维鲁斯，但阿尔巴拉格似乎比阿维鲁斯更坚决地否认了天体由灵魂驱动的观点。虽然阿维鲁斯拒绝了阿维森纳关于天体运动的双重解释，并在他的一些作品中辩称（尤其是《论天体实体》：71；参见《形而上学评论》：164），天体运动很难依赖于存在于天体中的有限力量，但他在提到天体运动的原则时，将灵魂与形式互换使用，即指的是天体球中的运动原则：非物质的独立智慧。在其他作品中，我们仍然可以找到天体有灵魂的迹象（例如，《疑疑与反驳》第四讨论）。阿维鲁斯在关于天体由灵魂驱动的理论立场上的这些变化引发了不同的解释（参见 Donati 2015; Kogan 1984: 190–201）。

至于阿尔巴拉格，他对天体运动的解释一贯将天体运动归因于独立智慧的效果、形式和目的因果。在借鉴阿维鲁斯的同时，给予亚里士多德以荣誉，阿尔巴拉格认为这三种因果方式在神圣领域中是一体的（参见阿维鲁斯《形而上学评论》：149）。虽然独立智慧本身是不变的，但它们以三种不同的方式在天体中产生运动（_Tiqqun_ n.64: 92）。

## 8. 宗教与哲学的关系

阿尔巴拉格在现代学术界最为著名的是他对宗教与哲学关系的看法。在中世纪犹太和伊斯兰哲学的背景下，他以直接强调、接受和解释哲学与先知知识之间的紧张关系而脱颖而出。他的名字通常与“双重真理”学说联系在一起，该学说认为先知的真理和哲学的真理可能相互矛盾，但同时仍然是真实的（Sirat 1985: 238; Zinberg 1973: 107]; Vajda 1960: 264–265）。这一学说的起源长期以来一直被归因于阿维罗伊斯和拉丁阿维罗伊斯，直到最近的研究对这一归因提出了质疑。一些学者认为双重真理学说从未作为一个实际的教义存在（Dales 1984）。同样，一些学者对将双重真理学说归因于阿尔巴拉格（Guttmann 1966: 227–229）和以利亚·德尔梅迪戈提出了质疑，后者是另一位犹太阿维罗伊斯，他在讨论中涉及了一些暗示双重真理学说的元素（关于德尔梅迪戈，请参见 Fraenkel 2013）。

在《Tiqqun》中，关于宗教与哲学关系的讨论是复杂的，涵盖了许多背景。一方面，阿尔巴拉格在《Tiqqun》的前言中表示，哲学和《托拉》之间没有本质区别，只是前者以演示的方式向少数人传达真理，而后者以符合他们有限理解的比喻语言向众多人传达真理。通过这种方式，阿尔巴拉格似乎与阿尔法拉比创立并被许多穆斯林和犹太哲学家采纳的将宗教视为哲学的模仿的理解保持一致，其中最重要的是阿维罗伊斯和可以说是梅蒙尼德（参见阿尔法拉比《信函书》：19-26；梅蒙尼德《指南》：前言；阿维罗伊斯《决定性论文》：1-3，7-10）。这两位哲学家不仅认为宗教和哲学是兼容的，而且还赋予哲学在理解经文的真正含义方面至关重要的角色（梅蒙尼德《指南》：前言；阿维罗伊斯《决定性论文》：1-3，7-10）。此外，阿维罗伊斯提出了一种基于“真理不与真理相对立，而是与之一致并为之作证”的宗教认识论（《决定性论文》：9）。根据这一原则，宗教法和哲学之间的矛盾被视为仅仅是表面上的矛盾，而不是本质上的矛盾，这是由于经文的文学形式（包括比喻、隐喻和故事）针对的是众多人。由于宗教法关心所有人，“红色和黑色”，它根据人们的不同智力能力和适合的同意类型以不同的方法传达真理。只有那些精通科学的人（“在知识中精通者”）才能进入经文的内在含义，这是根据真理本身设计的，从而对经文达到确定的、演示性的同意。借鉴阿维罗伊斯的宗教认识论，后梅蒙尼德时期的哲学家们继续梅蒙尼德的哲学宗教事业，试图将犹太教解释为“一种哲学的宗教”，通过给与哲学相冲突的犹太教原则以自然主义的解释（关于哲学宗教的概念，请参见 Fraenkel 2012：5）。同样，阿尔巴拉格对一些《创世纪》元素进行寓言解释，以明显辩护的口吻表示，“可以从《托拉》中提取永恒创造的哲学教义”（《Tiqqun》n.30，33）。

另一方面，阿尔巴拉格对哲学方法在宗教中的可行性持有矛盾的态度。他主要关注的问题是经文的真正含义并不容易理解。原因在于，正如阿尔巴拉格一再强调的，先知的知识只属于先知，即使是最有能力的哲学家也无法获得先知的“意图”。因此，当哲学家们将哲学意义赋予《托拉》的经文时，他们可能只是偏离了其实际含义。阿尔巴拉格认为梅蒙尼德在这方面特别有过失，因此他将他称为我们这个时代的“匆忙之人”之一，他不仅对“信仰”造成了伤害，还对“智慧”造成了伤害（《Tiqqun》n.1：5；《Tiqqun》n.30：44）。在试图理性支持宗教教义时，他们表现出“无知”，因为他们试图将宗教教义与哲学相结合。

1. 否定展示性的哲学教义，主张相反的，弱的推测性论证，并且
2. 毫不犹豫地将经文的意义归因于这些论证，并基于他们对经文的理解。

这个批评似乎有两个争议点。第一个是那些“匆忙”的人倾向于为了满足神学考虑而妥协哲学。第二个是怀疑的。虽然许多哲学家自信地将经文以寓言的方式解释，假设经文的内在意义与哲学相符，但阿尔巴拉格将他对“起源之事”的解释性注释与强调非先知无法获得先知知识的言论融合在一起。

作为回应，阿尔巴拉格提出了一种将犹太经文解释为哲学的限制性方案。这个方案将演绎作为获得真理的_唯一_手段，将经文视为真理的神圣来源。经文包含两层秘密：哲学和先知。哲学家通过经过演绎推理获得知识后，通过寓言解释来理解前者。

对于一个寻求真理的人来说，他不应该仅仅通过自己的努力从圣经中寻找真理的前提，而是首先要通过演绎推理来学习真理。然后再从圣经中寻求支持。当圣经与演绎知识不一致时，这表明存在着更深层的秘密，只有先知才能获得的预言性的秘密。在这种情况下，演绎知识和预言性知识之间的不和谐被以信仰主义的方式对待，即基于简单的信仰接受圣经的教义。然而，人们不应该放弃演绎教义。这两种教义对于哲学家-信徒来说都是“真实的”。

这些主张是现代学术界将双重真理学说归因于阿尔巴拉格的基础。然而，值得注意的是，在《Tiqqun》中，双重真理学说的适用范围很有限，仅限于宗教和哲学之间关于世界起源问题的紧张关系。在讨论这个问题的最后，阿尔巴拉格宣称他同时接受“真实”的是哲学上的永恒创造学说和圣经上的暂时创造学说，前者基于对“自然”的分析和“演绎”的手段，后者基于“先知的权威通过奇迹的方式”（《Tiqqun》n.30: 52）。这种特殊的处理宗教和哲学关系问题的方式，在阿尔巴拉格与阿拉伯亚里士多德主义者和犹太亚维洛洛主义者的传统之间划下了一道界限，这些传统认为宗教和哲学只是同一真理的不同表达方式。

## 9. 预言理论

双重真理学说的基础是一种独特的预言理论，将阿尔巴拉格归功于创新。这种理论偏离了中世纪犹太和伊斯兰哲学中广泛接受的预言观念，后者将先知视为卓越的哲学家，并在质量上等同于哲学的预言知识，而这种理论将先知和预言知识与神圣领域（即分离的智力领域）联系起来，同时强调了该领域的绝对超越性和不可知性。它相应地强调了哲学推理和知识与预言和预言知识之间的本质区别。根据阿尔巴拉格的观点，先知是被赋予特殊感知方式的非凡人类。由于这种感知方式，先知能够获得与哲学知识在内容和类型上不同的知识。先知不仅能够回答超出人类理性能力范围的问题，而且能够以超越的方式理解真理，独立于物质工具和理性知识所必需的认知过程（Guttmann 1945: 86）。

> 他们（哲学家和先知）的感知方式是不同的。不仅如此，它们（就像两个）相反的东西，因为前者（哲学家）通过感官对象感知可理解的（形式），而后者（先知）通过可理解的（形式）感知感官对象。（_Tiqqun_ n.30: 44 \[我的翻译]）

这个笔记表明，先知的理解方式与在《Tiqqun》中以类似的方式描述的独立智力的理解方式相似：“如果宇宙中存在一个独立的智力，其知识不是通过物质工具获得的”，它对事物的“把握将完全与人类\[智力]相反”（《Tiqqun》n.11: 16；参见 n.42: 67）。理解方式的区别涉及到所感知知识的特征上的根本区别。人类的知识从潜在性到实际性。它可以是普遍的或特定的。它是暂时的，并涉及到多样性、复合性和物质性的特征。相比之下，神圣的知识是超越性的；它“既不是特定的也不是普遍的。”它是不断实际的，绝对不可分割的，简单的和非时间性的（《Tiqqun》n.42: 67）。因此，先知的知识，就像对独立智力的知识一样，被认为在性质上与哲学知识有所不同。阿尔巴拉格在极大程度上强调了先知与哲学之间的区别，强调了矛盾的可能性。

> 正如他们（哲学家和先知）所理解事物的方式如此不同，他们对事物的理解也如此不同，以至于前者（哲学家）可以从下方（基于自然和推理）感知到后者（先知）从上方感知到的相反之处（_hefekh_）。（《Tiqqun》n.30: 45 \[我的翻译]）

这种预言理论与当代标准的预言理论不同，后者认为预言者是具有强大想象力的卓越哲学家。凭借这种能力，预言者能够承担起建立有利于社会福祉的法律的必要政治角色，并以易于大众理解的语言重新阐述理论知识。预言者通过从活动智慧（哲学家在亚月球领域上归因于认识论和本体论角色的智慧）中获得的理论知识与哲学知识相符；两者之间的区别主要是数量上的（Macy 1986；Rahman 1958）。即使是阿维森纳的预言理论，将预言的心灵与神圣领域联系起来，也不会将预言知识赋予特定的质量优势，超过哲学知识；预言者通过神圣直觉（ḥads）瞬间轻松地理解所有存在的原则、每个三段论的中项和可理解的形式（Rahman, 1958: 32；Marmura 1963: 49–51；Morris 1992: 84）。也就是说，没有矛盾的理由，正如阿尔巴拉格的预言理论所暗示的。

## 10. 政治思想

在中世纪犹太和伊斯兰哲学的背景下，政治思想主要关注社会利益与人类幸福之间的联系，一方面，以及哲学和宗教之间的联系，另一方面。在《目的论》的最后一节中，阿尔加扎里总结了伊本·西那关于社会福利与宗教关系的观点。阿尔加扎里强调，人类不能摆脱社会互动和合作，以满足他们的基本需求，并为了达到人类的最高善。然而，这是不可能的，除非社会是稳定和公正的。这些条件的实现与制定法律和推动有利于社会和精神福祉的教义的立法者的存在有关。

值得注意的是，阿尔巴拉格以阿尔加扎里在《目的论》中总结的政治主题开始了《修复》。《修复》的前言阐述了人类的政治本质，强调了社会对个体福祉和人类生存的重要性。但是，再次强调，只有在特定的情况下，社会才能有利于福祉。对于像阿尔巴拉格这样的中世纪学者来说，多元主义是社会稳定的主要敌人。社会越多样化，稳定性越低，冲突越多。多元主义可能导致人们之间不断的战争，甚至威胁到人类的存在。因此，需要一个立法者通过统一人们的信仰和实践来促进社会和谐。

阿尔巴拉格将《托拉》融入了这一政治主题中，并赋予其在建立社会和政治秩序以及维持上帝命定的人类物种永恒存在方面的关键作用。这种观点与中世纪亚里士多德主义者对神圣法律的社会政治效益的看法没有任何偏差。例如，马蒙尼德斯认为《托拉》是建立和维护社会福祉的关键因素。然而，阿尔巴拉格与马蒙尼德斯以及突出的穆斯林哲学家如法拉比和阿维罗伊斯在于将《托拉》限制在这一特定的社会政治目的上。这些哲学家将神圣法律定义为其目标：与只关心社会福祉的人造法律不同，神圣法律关心社会福祉和灵魂福祉（Fraenkel 2012: 175; Z. Harvey 1980: 199–200）。马蒙尼德斯特别强调，《托拉》的目标不仅仅关注实践领域，而且关注理论美德。即使是《托拉》中规定的实践行动也有助于履行“爱上帝”的诫命（申命记 6:4-5），在马蒙尼德斯的解释中，这是对真正崇拜上帝的命令：智慧崇拜。因此，《托拉》呼吁人们通过获得知识来寻求所有存在者的知识，通过这种方式，人类达到智慧的完美，真正崇拜上帝（《八章》：78；参见《指南》III:53）。

与马蒙尼德斯不同，阿尔巴拉格几乎没有将《托拉》与促进理论美德的任何明确角色联系起来。事实上，他在哲学和《托拉》之间区分了它们各自的最终目标。哲学追求的是少数人的幸福，而《托拉》追求的是大众的幸福，前者是智慧的幸福，而后者则完全是公民的幸福。在这方面，阿尔巴拉格定义了《托拉》的四个基本原则，正如他所说，这些原则也是哲学和宗教体系的基础。这些原则是：

1. 奖励和惩罚，
2. 死后灵魂的生存，
3. 存在奖赏和惩罚的神，以及
4. 存在着神圣的恩典，根据每个人的行为来守护人类。

正如许多学者所指出的，这四个原则属于社会福祉所必需的原则类别（Touati 1962: 44–47; Schweid 2008: 320–321; Guttmann 1945: 90–91）。此外，阿尔巴拉格解释说，托拉采取了一种隐藏的策略。揭示或隐藏教义是根据它们对社会和社会福祉的相应利益来确定的。总的来说，《Tiqqun》的前言强调了托拉作为一部政治论著的价值，这对于建立公正和社会福祉是必要的。

## 11. 结论

《修正观念之书》代表了犹太思想特别是哲学领域的重要发展。在后马奈蒙德哲学家努力提升马奈蒙德哲学宗教事业（他们理解马奈蒙德的事业）的时代，阿尔巴拉格强调了这一事业的不足，并提倡了双重真理学说作为替代方案。然而，在实践中，这一学说明显局限于非常狭窄的范围，而哲学作为真知和确定性的源泉的优越性在《修正观念之书》中显而易见。与宗教领域不同，宗教领域的真理是通过程度来限定的，其中最高程度的真理仅供先知独享，并受人类解释的影响，而哲学领域的真理是绝对的。它可以通过演绎推理获得，并从亚里士多德科学中学习。正是对哲学真理的这种理解促使阿尔巴拉格对哲学话语进行审查，以清除其中的错误，并恢复正确的亚里士多德主义，正如他通过阿维罗伊斯（即注释者）的著作所理解的那样。总的来说，阿尔巴拉格的事业标志着试图摆脱一些主要的新柏拉图主义趋势，这些趋势曾经是阿维森纳-法拉比对亚里士多德的解释的特点。

## Bibliography

### Primary Sources

* Albalag, Isaac, _Sefer Tiqqun ha-Deʿot_, Georges Vajda, Jerusalem: The Israel Academy of Sciences and Humanities, 1973. \[Hebrew]
* –––, _Sefer Tiqqun ha-Deʿot_ \[Logic] printed in Heiman Auerbach, “Albalaq und seine Übersetzung des Maḳâṣid al-Gazzalis,” _Abū Ḥāmid Muḥammad al-ghazzālī (d.505/1111): Texts and Studies_ (Volume 5), collected and reprinted by Faut Sezgin in collaboration with Mazen Amawi, Carl Ehrig-Eggert, Eckhard Neubauer, Frankfurt am Main: Institute for the History of Arabic-Islamic Science at the Johann Wolfgang Goethe University, 1999, pp. 63–109.
* Al-Ghazali, Abu Hamid, _Maqāṣid al-Falāsifa_, Mahmud Bigu (ed.), Damascus, 2000.
* –––, _Tahāfut al-Falāsifah_, Sulayman Dunya (ed.), Dar el-Maarif, 1996.
* Al-Farabi, Abu Nasr, _Kitāb al-ḥurūf_ \[The Book of Letters], English translation in _Medieval Islamic Philosophical Writings_, Muhammad Khalidi (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 2005, 1–22.
* –––, _The Political Writings: Selected Aphorisms and Other Texts_, Charles E. Butterworth (trans.), Ithaca, NY and London: Cornell University Press, 2004.
* –––, _Kitāb al-Burhān_ \[_Book of Demonstration_] in _Classical Arabic Philosophy: An Anthology of Sources_, Jon McGinnis and David C. Reisman (eds & trans), Indianapolis, IN: Hackett Publishing, 2007.
* Aristotle, _The Basic Works of Aristotle_, Riachard McKeon (ed.), New York: The Modern Library, 2001.
* Averroes, _Tahāfut al-Tahāfut_ \[The Incoherence of The Incoherence], Simon Van den Burgh (trans.), London: Oxford University Press, 1954.
* –––, _The Epistle on the Possibility of Conjunction with the Active Intellect_, with commentary by Moses Narboni and Kelman Bland (ed. & trans.), New York: Jewish Theological Seminary of America: Distributed by Ktav, Pub. House, 1982.
* –––, _Talkīhṣ mā baʿad al-ṭabiah_, Uthman Amin (ed.), Cairo: Mostafah al-Babi al-Halabi, 1958.
* –––, _Faṣl al-maqāl_ \[The Decisive Treatise], Charles Butterworth (trans.), Provo: Brigham Young University Press, 2001.
* –––, _Ibn Rushd’s Metaphysics: a Translation with Introduction of Ibn Rushd’s Commentary on Aristotle’s Metaphysics: Book Lām_, Charles Genequad (ed. & trans.), Leiden: E.J. Brill, 1984.
* –––, _Du Substantia Orbis: Critical edition of Hebrew Text with English Translation and Commentary by Arthur Hyman_, Cambridge, MA: Medieval Academy of America; Jerusalem: Israel Academy of Sciences and Humanities, 1986.
* –––, _al-kashf ʿan manāhij al-ʾadilah fi-ʿaqāʾid al-millah_, Mohamed al-Gabiri (ed.), al-Ṭabʿah al-ʾulah, 1998.
* Avicenna, _The Metaphysics of The Healing_, Michael E. Marmura (trans.), Brigham Young University Press, Provo Utah, 2005.
* –––, _Kitab al-Najāt_ (Ilahiyyāt), Dānišpažūh (ed.), Tehran, entisharat-e Danishgah, 1985.
* Gersonides, _The Logic of Gersonides: A Translation of Sefer ha-heqqesh ha-Yashar \[The Book of the Correct Syllogism] of Rabbi Levi ben Gershom with Introduction, Commentary, and Analytical Glossary_, Charles Manekin (trans.), Dordrecht; Boston: Kluwer Academic Publishers, 1992.
* El-Fayyumi, Saʾadia, _kitāb al-ʾAmanāt wa-l-ʾiʿtiqadāt_ \[_Book of Beliefs and Opinions_], S Rosenblatt (trans.), New Haven, CT and London: Yale University Press, 1984.
* Maimonides, _Dalalat al-haʿirin \[The Guide of the Perplexed_], translated with an introduction and notes by Shlomo Pines and with introductory essay by Leo Strauss, Chicago: University of Chicago Press, 1963.
* –––, _Ethical Writings of Maimonides_, C. Butterworth and R. Weiss (eds.), New York: Dover, 1975.
* Polqar, Isaac, _ʿEzer ha-Dat_, George. S Belasco (ed.), London: J. Jacobs Publisher, 1906.
* Ibn Shem Tov, Shem Tov, _Sefer ha Emunot_, Firarah: A. Usḳe, 317 \[1556]

### Secondary Sources

* Adamson, Peter, 2005, “On Knowledge of Particulars”, _Proceedings of the Aristotelian Society_, new series 105: 257–278. doi:10.1111/j.0066-7373.2004.00114.x
* –––, 2013, “From the Necessary Existent to God”, in _Interpreting Avicenna: Critical Essays_, Peter Adamson (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 170–189. doi:10.1017/CBO9781139047890.010
* Belo, Catarina, 2006, “Averroes on God’s Knowledge of Particulars”, _Journal of Islamic Studies_, 17(2): 177–199. doi:10.1093/jis/etl022
* Benor, Ehud Z., 1995, “Meaning and Reference in Maimonides’ Negative Theology”, _Harvard Theological Review_, 88(3): 339–360. doi:10.1017/S0017816000030844
* Black, Deborah L., 1999, “Conjunction and the Identity of Knower and Known in Averroes”:, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 73(1): 159–184. doi:10.5840/acpq19997317
* –––, 2006, “Knowledge (_‘Ilm_) and Certitude (_yaqīn_) in al-Fārābī’s Epistemology”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 16(1): 11–45. doi:10.1017/S0957423906000221
* –––, 2019, “Constructing Averroes’ Epistemology”, in _Interpreting Averroes: Critical Essays_, Peter Adamson (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, 96–115.
* Cohen-Sherbok, Dan, 1996, _Medieval Jewish Philosophy: an Introduction_, Richmond, Surrey: Curzon.
* Dales, Richard C., 1984, “The Origin of the Doctrine of the Double Truth”, _Viator_, 15: 169–179. doi:10.1484/J.VIATOR.2.301439
* Davidson, Herbert A., 1987, _Proofs for Eternity, Creation and the Existence of God in Medieval Islamic and Jewish Philosophy_, New York: Oxford University Press.
* Donati, Silvia, 2015, “Is Celestial Motion a Natural Motion? Averroes’ Position and Its Reception in the Thirteenth and Early Fourteenth-Century Commentary Tradition of Physics”, in _Averroes’ Natural Philosophy and Its Reception in The Latin West_, Paul J.J.M. Bakker (ed.), Leuven: Leuven University Press, pp. 89–126.
* Feldman, Seymour, 2000, “An Averroist Solution to a Maimonidean Perplexity”, in _Maimonidean Studies_, volume 4, New York: Yeshiva University, 15–31.
* Fraenkel, Carlos, 2010, “Theocracy and Autonomy in Medieval Islamic and Jewish Philosophy”, _Political Theory_, 38(3): 340–366. doi:10.1177/0090591709359593
* –––, 2012, _Philosophical Religions from Plato to Spinoza: Reason, Religion, and Autonomy_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139043052
* –––, 2013, “Reconsidering the Case of Elijah Delmedigo’s Averroism and Its Impact on Spinoza”, in _Renaissance Averroism and Its Aftermath: Arabic Philosophy in Early Modern Europe_, Anna Akasoy and Guido Giglioni (eds.), Dordrecht: Springer Netherlands, 213–236. doi:10.1007/978-94-007-5240-5\*11
* Freudenthal, Gad, 2002, “The Medieval Astrologization of Aristotle’s Biology: Averroes on the Role of the Celestial Bodies in the Generation of Animate Beings”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 12(1): 111–137. doi:10.1017/S0957423902002059
* Griffel, Frank, 2006, “MS London, British Library Or. 3126: An Unknown Work by al-Ghazālī on Metaphysics and Philosophical Theology”, _Journal of Islamic Studies_, 17(1): 1–42. doi:10.1093/jis/eti175
* Guttmann, Julius, 1966, _Philosophies of Judaism: The History of Jewish Philosophy from Biblical Times to Franz Rosenzweig_, translated, by David W. Silverman and with an introduction by R. J. Zwi Werblowsky, from the German original, _Die Philosophie des Judentums_ (München: E. Reinhardt, 1933), Garden City, NY: Anchor Books.
* –––, 1945, “Mishnato Shel Isaac Albalag”, in _Louis Ginzberg: Jubilee Volume On the Occasion of his Seventieth Birthday_ , New York, American Academy for Jewish Research, 75–92 \[Hebrew]
* Haliva, Racheli, 2018, “The Origin of the World – An Anti-Sceptical Approach in Medieval Jewish Averroism”, in _Scepticism and Anti-Scepticism in Medieval Jewish Philosophy and Thought_, Racheli Haliva (ed.), Berlin, Boston: De Gruyter, 130–145. doi:10.1515/9783110553321-008
* Harvey, Steven, 2009, “Author’s Introduction as a Gauge For Monitoring Philosophic Influence: The Case of Al-Gazali”, in _Tribute to Michael: Studies in Jewish & Muslim Thought Presented to Prof. Michael Schwarz_, SaraKlein-Braslavy, Binyamin Abrahamov and Joseph Sadan (eds.), Tel Aviv: Tel Aviv University Press, 53–66.
* Harvey, Zev, 1980, “Between Political Philosophy and Halakha in Maimonides’ Thought”, _Iyyun_, 29: 198–212 \[Hebrew].
* –––, 2001, “How Leo Strauss Paralyzed the Scholarship on the Guide of the Perplexed in the 20th Century”, _Iyyun_ 50: 387–396 \[Hebrew].
* Hyman, Arthur, 1992, “From what is One and Simple Only What is One and Simple Can Come to Be”, in _Neoplatonism and Jewish Thought_, Lenn Goodman (ed.), International Society for Neoplatonic Studies, State University of New York Press, 111–135.
* Kellner, Menachim, 1986, _Dogma in Medieval Jewish Thought: From Maimonides to Abravanel_, Oxford University Presse.
* Kogan, Barry, 1984, _Averroes And The Metaphysics of Causation_, Albany, NY: State University of New York Press
* Macy, Jeffery, 1986, “Prophecy in al-Farabi and Maimonides”, in Pines and Yovel 1986: 185–201.
* Manekin, Charles, 1992, _The Logic of Gersonides: A Translation of Sefer ha-heqqesh ha-Yashar_ \[The Book of the Correct Syllogism] of Rabbi Levi ben Gershom with Introduction, Commentary, and Analytical Glossary, Dordrecht; Boston: Kluwer Academic Publishers.
* –––, 1996, “Some Aspects of the Assertoric Syllogism in Medieval Hebrew Logic”, _History and Philosophy of Logic_, 17(1–2): 49–71. doi:10.1080/01445349608837257
* –––, 1997, “Hebrew Philosophy in the Fourteenth and Fifteenth Centuries: An Overview”, in _History of Jewish Philosophy_, Daniel H. Frank and Oliver Leaman (eds.). London & New York: Routledge, 292–318.
* ––– (ed.), 2007, _Medieval Jewish Philosophical Writings_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9780511811067
* Marmura, Michael E., 1962, “Some Aspects of Avicenna’s Theory of God’s Knowledge of Particulars”, _Journal of the American Oriental Society_, 82(3): 299–312. doi:10.2307/597641
* –––, 1963, “Avicenna’s Psychological Proof of Prophecy”, _Journal of Near Eastern Studies_, 22(1): 49–56. doi:10.1086/371710
* Mayer, Toby, 2001, “Ibn Sina’s ‘Burhan Al-Siddiqin’,” _Journal of Islamic Studies_, 12(1): 18–39.
* McGinnis, Jon, 2010, _Avicenna_, Oxford: Oxford University Press.
* Morris, James Winston, 1992, “The Philosopher Prophet in Avicenna’s Political Philosophy”, in _Political Aspects of Islamic Philosophy_, Charles Butterworth (ed.), Cambridge, MA; Harvard University Press, 152–198.
* Pines, Shlomo, 1979, “The Limitation of Human Knowledge According to Al-Farabi, Ibn Bajja, and Maimonides”, in _Studies in Medieval Jewish History and Literature_, volume 1, Isadore Twersky (ed.), Cambridge, MA: Harvard University Press, 82–109.
* –––, 1986, “The Philosophical Purport of Maimonides' Halachic Works and the Purport of the Guide of the Perplexed”, in Pines and Yovel 1986: 1–14.
* Pines, Shlomo and Yirmiyahu Yovel (eds.), 1986, _Maimonides and Philosophy: Papers Presented at the Sixth Jerusalem Philosophical Encounter, May 1985_, Dordrecht; Boston: M. Nijhoff Publishers ; Norwell, MA, USA: Distributors for the U.S. and Canada, Kluwer Academic Publishers.
* Rahman, Fazl, 1958, _Prophecy in Islam: Philosophy and Orthodoxy_, London: Allen & Unwin.
* Rescher, Nicholas, 1965, “New Light from Arabic Sources on Galen and the Fourth Figure of the Syllogism”, _Journal of the History of Philosophy_, 3(1): 27–41. doi:10.1353/hph.2008.1365
* Rosenberg, Shalom, 1984, “The Concept of Emunah in Post-Maimonidean Jewish Philosophy”, in _Studies in Medieval Jewish History and Literature_, volume 2, Isadore Twersky (ed.), Cambridge, MA: Harvard University Press, 273–309.
* Sabra, A. I, 1965, “ A Twelfth-Century Defense of the Fourth Figure of Syllogism”, _Journal of the Warburg and Courtauld Institute_, 28: 14–28.
* Sadiq, Shalom, 2015, “La Doctrine de la Double Vérité dans la Pensée Philosophique de Rabbi Isaac Albalag”, _Revue des études Juives_, 174: 145–174.
* Salman, P. O., 1999, “Algazel et Les Latins”, in _Abū Ḥāmid Muḥammad al-ghazzālī (d.505/1111): Texts and Studies_ (Volume 5), collected and reprinted by Faut Sezgin in collaboration with Mazen Amawi, Carl Ehrig-Eggert, Eckhard Neubauer, Frankfurt am Main: Institute for the History of Arabic-Islamic Science at the Johann Wolfgang Goethe University, 119–134.
* Schweid, Eliezer, \[1999] 2008, _Filosofim ha-gedolim shelanu_, Miskal/Yediot Aharonot Books. Translated as _The Classic Jewish Philosophers: From Saadia through the Renaissance_, Leonard Levin (trans.), Leiden; Boston: Brill, 2008.
* Shihadeh, Ayman, 2011, “New Lights on the Reception of al-Ghazali’s Doctrines of the Philosophers (_Maqāṣid al-Falasifa_)”, in _In The Age of Averroes_, Peter Adamson (ed.), London: Warburg Institute, School of Advanced Study, 77–92.
* Sirat, Collette, 1985, _A History of Jewish Philosophy in the Middle Ages_, Cambridge: Cambridge University Press. Based on _La philosophie juive au Moyen Age_, Paris: Editions du Centre national de la recherche scientifique, 1983.
* Stern, Joseph, 2013, _The Matter and Form of Maimonides Guide_, Cambridge, MA: Harvard University Press.
* Strauss, Leo, 1983, “Jerusalem and Athens: Some Introductory Reflections”, in _Studies on Platonic Political Philosophy_, with an introduction by Thomas Pangle (Chicago: Chicago University Press, 147–173.
* Touati, Charles, 1962, “Vérité prophétique et vérité philosophique Chez Isaac Albalag”, _Des études juives_, 35–47.
* Vajda, George, 1960, _Averroïste juif, traducteur et annotateur da̕̕-Ghazâlî_, Paris : J. Vrin.
* Wolfson, Harry A., 1942, “The Double Faith Theory in Clement, Saadia, Averroes and St. Thomas, and its Origin in Aristotle and the Stoics”, _Jewish Quarterly Review_, 33: 213–261; reprinted in H. Wolfson, _Studies in The History of Philosophy and Religion_ (Volume 1), Isadore Twersky and George H. Williams (eds.), Cambridge, MA: Harvard University Press, 1973, 538–619.
* –––, 1950–51,“Averroes’ Lost Treatise on The Prime Mover”, _Hebrew Union College Annual_, 23(1): 683–710; reprinted in H. Wolfson, _Studies in the History of Philosophy and Religion_ (Volume 1), Isadore Twersky and George H. Williams (eds.), Cambridge, MA: Harvard University Press, 1973, 402–429.
* –––, 1958, “The Plurality of Immovable Movers in Aristotle, Averroes, And St. Thomas”, _Harvard Studies in Classical Philology_, 63: 233–253; reprinted in H. Wolfson, _Studies in The History of Philosophy and Religion_ (Volume 1), Isadore Twersky and George H. Williams (eds.), Cambridge, MA: Harvard University Press, 1973, 1–22.
* –––, 1962 “The Problem of the Souls of the Spheres from Byzantine Commentaries on Aristotle Through the Arabs And St. Thomas to Kepler”, _Dumbarton Oaks Papers_, 16: 65–93; reprinted in H. Wolfson, _Studies in The History of Philosophy and Religion_, Isadore Twersky and George H. Williams (eds.), Cambridge, MA: Harvard University Press, 1973, 22–60.
* Zinberg, Israel, \[1972–1978] 1973, “Isaac Albalag and the Doctrine of the ‘Double Truth’”, in _A History of Jewish Literature_ (_Die Geshichte fun der Literatur bei Yidn_), Volume 3, Bernard Martin (trans.), Cleveland, OH: Press of Case Western Reserve University, 99–108.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=albalag).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/albalag/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=albalag\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/albalag/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* Adamson, Peter, 2016, “[Masters of the University: ‘Latin Averroism’](https://historyofphilosophy.net/latin-averroism)”, in _History of Philosophy without any gaps_, episode 251, King’s College London.
* Hillier, H. Chad, “[Ibn Rushd (Averroes) (1126–1198)](https://www.iep.utm.edu/ibnrushd/)”, in _Internet Encyclopedia of Philosophy_

## Related Entries

[al-Ghazali](https://plato.stanford.edu/entries/al-ghazali/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: influence of Arabic and Islamic Philosophy on Judaic thought](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-judaic/) | [causation: in Arabic and Islamic thought](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-causation/) | [Delmedigo, Elijah](https://plato.stanford.edu/entries/delmedigo/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [Maimonides](https://plato.stanford.edu/entries/maimonides/) | [Polqar, Isaac](https://plato.stanford.edu/entries/polqar/)

[Copyright © 2020](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
Bakinaz Abdalla <[_bakinaz.khalifa@gmail.com_](mailto:bakinaz%2ekhalifa%40gmail%2ecom)>
